\section{Lab1a}

\subsection{Hinweise}
\emph{Hinweise:}
\begin{itemize}
    \item Setzen sie alle Variablen nach \emph{FOR STUDENTS} in der .tex File
    \item Ersetzen sie die Platzhalter für ihre Namen und MatNr.
    \item Löschen sie diese Sektion über Hinweise und die folgenden Beispiel-Kapitel
    \item Achten sie auf geforderte Formate und Anforderungen an die Dateinamen
\end{itemize}

\subsection{Zugang zu Tomcat}
Den Zugang zum Tomcat-Server erhält man sehr leicht - zumindest unter Linux. Alle Arbeiten wurden unter Linux
durchgeführt. Für den Zugang ist es notwendig, sich via SSH auf den ESSE-Server zu verbinden, allerdings mit Port Forwarding
auf den angegebenen Tomcat-Server:

ssh -p 12345 MATRNR@sela.inso.tuwien.ac.at -L 8000:192.168.20.100:8000

Dies hat zur Folge, dass der Port 8000 nun auf den Port des Tomcat-Servers geforwarded wird und es somit ein leichtes
ist mittels http://localhost:8000 die Homepage auf dem Server einzusehen.

\subsection{Walter's Private Key}
Nun war es die Aufgabe sich einen SSH-Zugang mit dem User 'walter' zu verschaffen. Hierfür gibt es 2 Möglichkeiten, sich
via SSH zu authentifizieren:
\begin{enumerate}
\item Plain-Text Passwort
\item Private-Key und Public-Key Methode
\end{enumerate}

Natürlich ist es sehr unwahrscheinlich, dass jemand sein Passwort als Plain-Text irgendwo auf einem Server abspeichert. Deshalb
fokusieren wir uns im folgenden auf die 2. Möglichkeit.

Unter Linux-Systemen gibt es hierfür einen Ordner .ssh im Home-Verzeichnis des Users. Im Falle von David Mihola würde
dieser unter /home/David/.ssh zu finden sein. Hier liegt nun eine Datei id\_rsa, die im Normalfall den Private Key
des Users, der den SSH-Zugang anfordert beinhaltet.

Nun sollte es doch für 'walter' genauso sein. Das heißt wir suchen nach dem Ordner /home/walter/.ssh. Dieser ist aber
natürlich am Server geschützt und kann nicht einfach durch eintippen in Plain-Text in die Adresse des Servers
angesurft werden. Jedoch hat der hier verwendete Tomcat-Server eine Schwachstelle. Mittels Directory-Traversal kann
der Server ausgetricktst werden und der Ordner eingesehen werden. Hier die Adresse der zu untersuchenden Datei:
\url{http://localhost:2222/%c0%ae%c0%ae/%c0%ae%c0%ae/%c0%ae%c0%ae/%c0%ae%c0%ae/%c0%ae%c0%ae/home/walter/.ssh/id\_rsa}

Directory-Traversal führt hier eine Umwandlung von Plain-Characters in Sonderzeichen ein, wodurch der Server nun die Datei auch
anzeigt. Die Sonderzeichen sind spezielle URI-Zeichenfolgen, die vom Server in Plain-Text umgewandelt werden. Damit kann
man etwaige Schutzmechanismen des Tomcat-Servers umgehen.

\subsection{SSH-Zugang via User 'Walter'}
Wie bekommt man nun einen SSH-Zugang mit einem fremden Private Key?
Wie oben beschrieben, gibt es für jeden User den Ordner .ssh mit den Private Keys für SSH-Zugängen. Es muss nun
möglich sein, sich einen Zugang zum User 'walter' zu verschaffen, indem man sich als dieser ausgibt. Dazu
wird einfach im Ordner /home/David/.ssh eine Datei namens id\_rsa erstellt (falls diese noch nicht existiert). Danach wird
der gefundene Schlüssel von 'walter' hineinkopiert und die Datei gespeichert. Nun ist es nocht notwendig mittels 'chmod
600 id\_rsa' den Zugriffsschutz des Keys auf Permission 600 umzustellen. Andernfalls wird der Server die Verbindung
verweigern, da der Key nicht ausreichend geschützt ist. Das Port-Forwarding über die SSH-Verbindung zum ESSE-Institut
sollte nun noch vorhanden sein. Da wir ja über den Port 2222 direkt auf den Tomcat-Server zugreifen können, ist es nun
möglich sich mittels 'ssh -p 2222 walter@localhost' mit dem Benutzer 'walter' einzuloggen. Dies funktioniert aus folgendem
Grund:\linebreak
Der Server speichert (im .ssh-Ordner) zusätzlich noch den Public-Key jedes Users. Wird nun eine Verbindung angefordert,
so muss der User, der dies durchführt, einen Private-Key in seinem .ssh-Ordner besitzen, der zu einem Public-Key am Server passt.
Wir haben uns den Private-Key von 'walter' in unseren eigenen .ssh-Ordner kopiert und der Server glaubt nun, wir seien
auch dieser User.

\subsection{Analyse}
In diesem Abschnitt wollen wir besprechen, welche Fehler zu den genannten Sicherheitslücken geführt haben, und wie sie behoben werden können. Es handelt sich um drei mehr oder weniger unabhängige Fehler, wobei schon das Beheben eines einzigen dieser Fehler das Eindringen erheblich erschweren würde.

\subsubsection{Veraltete Tomcat-Version}
Die verwendete Version des Tomcat-Servers (6.0.16) hat offentsichtlich eine Sicherheitslücke, die den Zugriff auf Dateien erlaubt, die außerhalb der Ordners für Web-Dokumente auf dem Server liegen. Ein Update auf eine aktuelle(re) Version des Servers hätte diese Lücke geschlosse und hätte verhindert, dass über den Webserver auf beliebige User-Daten - wie z. B. Walters privaten SSH-Schlüssel - zugegriffen werden kann.

\subsubsection{Privater SSH-Key auf dem Server}
Die Bezeichnung "privater Schlüssel" hätte für Walter ein ausreichender Hinweis sein müssen, um diesen privaten Schlüssel an einem \emph{privaten} Ort abzulegen. Ein über das Internet zugänglicher Server ist nicht so ein privater Ort. Darüberhinaus ist es nicht nur gefährlich, sondern auch sinnlos, den privaten Schlüssel auf jenem Rechner aufzubewahren, für den er den Zugang ermöglicht.
Walter hätte also nur eine Kopie seines öffentlichen Schlüssels (in der Datei \url{~/.ssh/authorized_keys}) auf dem Server belassen sollen. Den privaten Schlüssel hätte er vom Server löschen müssen und ihn \emph{nur auf dem Rechner, von dem aus er Zugriff auf den Server haben möchte}, aufbewahren sollen.

\subsubsection{Privater SSH-Key nicht passwortgeschützt}
Die vorherigen beiden Sicherheitslücken wären noch längst nicht so gravierend ausgefallen, hätte Walter seinen Schlüssel wenigestens durch ein ausreichend starkes Passwort geschützt. Stattdessen verwendete der Schlüssel die sogenannte "empty passphrase", also gar kein Passwort, wie ein kurzer Angriff mit dem Tool phrasendrescher verriet:

\begin{lstlisting}
david@brazos:~/lab1$ phrasendrescher -i 8 id_rsa
phrasen|drescher 1.0 - the passphrase cracker
Copyright (C) 2007 Nico Leidecker; nfl@portcullis-security.com

match: (0) id_rsa {empty passphrase}
finished!
bye, bye...
\end{lstlisting}

Walter hätte also ein ausreichend starkes Passwort - oder eben besser gleich eine Passphrase - wählen sollen, um seinen Schlüssel zu schützen. Dann hätte selbst ein Angreifer, der beide anderen Sicherheitslücken ausnützen konnte, den Schlüssel nicht verwenden können.

Letztlich war der Angriff also nur durch das Zusammenspiel von 3 einzelnen Sicherheitslücken möglich.

